<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://mdeoto.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://mdeoto.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es"/><updated>2025-06-03T20:28:21+00:00</updated><id>https://mdeoto.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">Climatología del viento en la Plataforma Continental Argentina: cuatro regímenes, muchas preguntas</title><link href="https://mdeoto.github.io/blog/2025/viento-pca-climatologia/" rel="alternate" type="text/html" title="Climatología del viento en la Plataforma Continental Argentina: cuatro regímenes, muchas preguntas"/><published>2025-06-03T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://mdeoto.github.io/blog/2025/viento-pca-climatologia</id><content type="html" xml:base="https://mdeoto.github.io/blog/2025/viento-pca-climatologia/"><![CDATA[<blockquote> <p>Este trabajo explora la circulación superficial del viento sobre la Plataforma Continental del Atlántico Sudoccidental (SWACS) en el período 1991-2020, usando datos de reanálisis, satélites y observaciones costeras. Aplicamos un enfoque estadístico de clustering para regionalizar y describir patrones, estacionalidad, tendencias y diferencias entre productos.</p> </blockquote> <h2 id="cuatro-regímenes-de-viento-sobre-la-plataforma">Cuatro regímenes de viento sobre la plataforma</h2> <p>A través de un método de clustering jerárquico, se identificaron cuatro grandes regímenes de viento:</p> <ul> <li><strong>Patagónico</strong>: vientos del oeste/noroeste, intensos y persistentes.</li> <li><strong>Buenos Aires</strong>: noroestes estacionales, con alta variabilidad.</li> <li><strong>Confluencia</strong>: zona de transición afectada por interacciones oceanográficas.</li> <li><strong>La Plata</strong>: dominado por vientos del este/noreste, estacionales y más suaves.</li> </ul> <p><img src="../assets/img/viento-pca-climatologia_fig_2.png" alt="Clustering de regímenes"/></p> <h2 id="estacionalidad-y-variabilidad-del-viento">Estacionalidad y variabilidad del viento</h2> <p>Cada región muestra un ciclo estacional distinto:</p> <ul> <li>En Patagonia, el viento es más fuerte en invierno.</li> <li>En Buenos Aires y Confluencia hay una estacionalidad marcada, con noroestes en invierno.</li> <li>En La Plata se alternan easterlies en verano y westerlies en invierno.</li> </ul> <p><img src="../assets/img/viento-pca-climatologia_fig_4.png" alt="Ciclo estacional del viento"/></p> <p>La descomposición de varianza revela que:</p> <ul> <li>Patagonia está dominada por escalas subanuales y estacionales.</li> <li>La Plata muestra alta variabilidad subanual.</li> <li>La componente meridional pierde coherencia espacial a partir de 200 km.</li> </ul> <p><img src="../assets/img/viento-pca-climatologia_fig_3.png" alt="Varianza por componentes"/></p> <h2 id="tendencias-de-largo-plazo">Tendencias de largo plazo</h2> <p>Durante los últimos 30 años:</p> <ul> <li>Se debilitaron los vientos en Patagonia.</li> <li>Se reforzó el gradiente de presión sobre La Plata.</li> <li>La región de Confluencia no muestra tendencias significativas.</li> </ul> <p><img src="../assets/img/viento-pca-climatologia_fig_5.png" alt="Tendencias de viento y presión"/></p> <h2 id="diferencias-entre-datasets">Diferencias entre datasets</h2> <p>La comparación entre reanálisis y satélites revela grandes diferencias cerca de la costa, especialmente:</p> <ul> <li>En invierno sobre el Río de la Plata.</li> <li>En verano y primavera en Patagonia.</li> </ul> <p><img src="../assets/img/viento-pca-climatologia_fig_6.png" alt="Variabilidad entre datasets"/></p> <p>Estas diferencias se relacionan con la resolución costera, la asimilación de datos y las limitaciones de los satélites cerca del litoral.</p> <h2 id="validación-costera">Validación costera</h2> <p>La comparación con observaciones de estaciones meteorológicas muestra:</p> <ul> <li>Sobreestimación en mar abierto.</li> <li>Subestimación en el estuario.</li> <li>Mejor representación de la componente zonal (u).</li> </ul> <p><img src="../assets/img/viento-pca-climatologia_fig_7.png" alt="Comparación costera"/></p> <h2 id="-coherencia-espacial">↔ Coherencia espacial</h2> <ul> <li>El viento zonal mantiene coherencia hasta 1000 km.</li> <li>El viento meridional pierde coherencia a los 200 km.</li> </ul> <p><img src="../assets/img/viento-pca-climatologia_fig_8.png" alt="Coherencia espacial"/></p> <h2 id="agradecimientos">Agradecimientos</h2> <p>Este trabajo fue posible gracias a la formación y el acompañamiento de <strong>Claudia Simionato, Carolina Vera y Matías Dinapoli</strong>, quienes participaron en su etapa inicial. Agradezco también al <strong>CIMA, SMN y a las instituciones</strong> que mantienen operativos los datasets utilizados.</p> <hr/> <p>🔗 El código, gráficos y figuras de este análisis están disponibles bajo pedido. Este post busca compartir una mirada climática y regional sobre el viento, sus patrones y sus impactos sobre la circulación costera del Mar Argentino.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Investigación"/><category term="Oceanografía"/><category term="viento"/><category term="climatología"/><category term="reanálisis"/><category term="PCA"/><category term="satélites"/><category term="circulación costera"/><summary type="html"><![CDATA[Este trabajo explora la circulación superficial del viento sobre la Plataforma Continental del Atlántico Sudoccidental (SWACS) en el período 1991-2020, usando datos de reanálisis, satélites y observaciones costeras. Aplicamos un enfoque estadístico de clustering para regionalizar y describir patrones, estacionalidad, tendencias y diferencias entre productos.]]></summary></entry><entry><title type="html">Pluma fluvial del Quequén-Salado: un caso visible desde el espacio</title><link href="https://mdeoto.github.io/blog/2025/pluma-fluvial-quequen/" rel="alternate" type="text/html" title="Pluma fluvial del Quequén-Salado: un caso visible desde el espacio"/><published>2025-06-02T21:00:00+00:00</published><updated>2025-06-02T21:00:00+00:00</updated><id>https://mdeoto.github.io/blog/2025/pluma-fluvial-quequen</id><content type="html" xml:base="https://mdeoto.github.io/blog/2025/pluma-fluvial-quequen/"><![CDATA[<p>En marzo de 2025, una serie de lluvias excepcionales afectaron al sudoeste de la Provincia de Buenos Aires. Como consecuencia, varios ríos y arroyos desbordaron, entre ellos el <strong>río Quequén-Salado</strong>, que presentó una <strong>pluma fluvial superficial (PFS)</strong> claramente visible desde el espacio.</p> <p>Durante este evento, trabajamos junto a mi colega Diana Rodríguez en la detección y modelado numérico de dicha pluma utilizando imágenes satelitales y simulaciones con <strong>OpenDrift</strong>, un modelo lagrangiano de código abierto.</p> <h2 id="qué-es-una-pluma-fluvial">¿Qué es una pluma fluvial?</h2> <p>Es una masa de agua dulce y sedimentos que se extiende desde la desembocadura de un río hacia el mar. Dependiendo de las condiciones ambientales (viento, mareas, corrientes), esta pluma puede cambiar su forma, dirección y extensión rápidamente.</p> <hr/> <h2 id="observaciones-satelitales">Observaciones satelitales</h2> <p>Utilizamos dos sensores clave:</p> <ul> <li><strong>GOES-16 / ABI (GeoColor)</strong>: con imágenes cada 10 minutos, ideal para seguir procesos costeros rápidos.</li> <li><strong>Sentinel-2 / MSI</strong>: con mayor resolución espacial, para validar visualmente los bordes de la pluma.</li> </ul> <p><img src="/assets/img/pluma_quequen_sentinel2.png" alt="Imagen Sentinel"/></p> <p>Las imágenes nos permitieron <strong>delimitar manualmente</strong> el área ocupada por la pluma durante varias horas del 13 de marzo. Estas delimitaciones se usaron luego para validar las simulaciones.</p> <hr/> <h2 id="simulaciones-con-opendrift">Simulaciones con OpenDrift</h2> <p>Realizamos <strong>35 simulaciones</strong> de la pluma usando OpenDrift. Introducimos una <strong>fuente artificial de descarga fluvial</strong> en la desembocadura del río, y forzamos el modelo con:</p> <ul> <li><strong>Corrientes barotrópicas</strong> del modelo SIMMAR-PCA (Resultado del Proyecto PRONOMAR)</li> <li><strong>Viento de 10 m</strong> del modelo WRF-SMN</li> </ul> <p>Exploramos distintos escenarios para evaluar la sensibilidad al forzante, pero también cambiando parametros clave en la dispersión 2D como el coeficiente de turbulencia horizontal y los errores aleatorios del viento y las corrientes.</p> <hr/> <h2 id="validación-de-resultados">Validación de resultados</h2> <p>Medimos la <strong>coincidencia espacial</strong> entre la pluma simulada y la observada usando dos indicadores:</p> <ul> <li><strong>POD (Probability of Detection)</strong></li> <li><strong>FAR (False Alarm Ratio)</strong></li> </ul> <p><img src="/assets/img/poligono_comparacion.png" alt="Comparación de polígonos"/></p> <p>El mejor resultado (POD: 0.96, FAR: 0.27) se obtuvo cuando se incluyeron las <strong>corrientes marinas y la descarga fluvial</strong>, destacando su importancia frente a simulaciones forzadas solo con viento o pluma sintética. Los cambios en el parámetro de turbulencia horizontal y la introducción de errores aleatorios en el viento y las corrientes no influyeron en la translación media de la pluma pero sí en el spread de su superficie.</p> <hr/> <h2 id="conclusiones">Conclusiones</h2> <ul> <li>El evento fue visible desde el espacio y se pudo modelar de forma 2D con buena precisión.</li> <li>Las imágenes GeoColor demostraron gran utilidad para seguimiento rápido.</li> <li>Las corrientes marinas resultaron ser el forzante más relevante para este caso.</li> <li>El trabajo resalta el potencial del uso combinado de <strong>observaciones satelitales + simulación numérica</strong> en el litoral argentino.</li> </ul> <hr/> <p>📬 Para más información podés escribirme a <a href="mailto:mdeoto@smn.gob.ar">mdeoto@smn.gob.ar</a><br/> 📎 Referencias y datos completos en desarrollo para publicación futura.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="oceanografía"/><category term="modelado"/><category term="pluma fluvial"/><category term="Quequén-Salado"/><category term="OpenDrift"/><category term="GOES-16"/><category term="Sentinel-2"/><summary type="html"><![CDATA[En marzo de 2025, una serie de lluvias excepcionales afectaron al sudoeste de la Provincia de Buenos Aires. Como consecuencia, varios ríos y arroyos desbordaron, entre ellos el río Quequén-Salado, que presentó una pluma fluvial superficial (PFS) claramente visible desde el espacio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mdeoto.github.io/assets/img/pluma_quequen_teaser.jpg"/><media:content medium="image" url="https://mdeoto.github.io/assets/img/pluma_quequen_teaser.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">El viento sobre la Plataforma Continental: cuatro patrones y muchas preguntas</title><link href="https://mdeoto.github.io/blog/2021/viento-pcas/" rel="alternate" type="text/html" title="El viento sobre la Plataforma Continental: cuatro patrones y muchas preguntas"/><published>2021-11-18T15:00:00+00:00</published><updated>2021-11-18T15:00:00+00:00</updated><id>https://mdeoto.github.io/blog/2021/viento-pcas</id><content type="html" xml:base="https://mdeoto.github.io/blog/2021/viento-pcas/"><![CDATA[<p>En colaboración con <strong>Claudia Simionato</strong>, <strong>Carolina Vera</strong> y <strong>Matías Dinapoli</strong>, presentamos este trabajo en el Congreso de la Asociación de Geofísicos y Geodestas de 2021, donde exploramos cómo sopla el viento sobre la <strong>Plataforma Continental del Atlántico Sudoccidental (PCAS)</strong>, y por qué eso importa.</p> <hr/> <h2 id="por-qué-estudiar-el-viento">¿Por qué estudiar el viento?</h2> <p>El viento no solo impulsa corrientes oceánicas: también modula la mezcla vertical del agua, la surgencia costera, la distribución de nutrientes y hasta los desplazamientos de especies marinas. Sin embargo, hay <strong>pocos estudios regionales que caractericen su comportamiento de forma sistemática.</strong></p> <hr/> <h2 id="área-de-estudio">Área de estudio</h2> <figure> <img src="/assets/img/viento_pcas_teaser.png" alt="Plataforma Continental del Atlántico Sudoccidental"/> <figcaption><strong>Figura:</strong> Área de estudio sobre la Plataforma Continental del Atlántico Sudoccidental. Se realiza un zoom sobre el estuario del Río de la Plata y se destacan los puntos de observación, las principales corrientes, el patrón climatológico de viento superficial y algunas características oceanográficas relevantes.</figcaption> </figure> <h2 id="qué-usamos">¿Qué usamos?</h2> <ul> <li>Tres reanálisis atmosféricos: <strong>ERA5, CFSR y NCEP/DOE R2</strong></li> <li>Datos del dispersometro <strong>ASCAT</strong> a bordo de los satelites <strong>METOPs</strong></li> <li>Observaciones costeras y de una boya en la Boca del Río de la Plata</li> <li>Un algoritmo de clasificación de patrones de viento</li> </ul> <hr/> <h2 id="qué-encontramos">¿Qué encontramos?</h2> <p>Detectamos <strong>cuatro grandes regímenes de viento</strong> en la región:</p> <figure> <img src="/assets/img/viento_pcas_clusters.png" alt="Clusters de regímenes de viento"/> <figcaption><strong>Figura:</strong> Clasificación en 4 regímenes de viento sobre la Plataforma Continental del Atlántico Sudoccidental según reanálisis ERA5, CFSR, NR2 y datos satelitales (ASCAT). Se observan diferencias en la extensión y localización de las regiones dominantes, particularmente en la zona norte y el Río de la Plata.</figcaption> </figure> <ol> <li><strong>SPCS: Plataforma Patagónica Sur</strong>: vientos intensos del oeste todo el año.</li> <li><strong>NPCS: Plataforma Patagónica Norte</strong>: patrón estacional fuerte del NO, con disminución en verano.</li> <li><strong>ECBA: Sudeste de Buenos Aires</strong>: circulación alternante NE/NO con mucha variabilidad.</li> <li><strong>RdP-UCS: Río de la Plata y plataforma uruguaya</strong>: vientos del E/SE en primavera-verano, O en invierno.</li> </ol> <p>Además, observamos que los reanálisis que asimilan datos satelitales (ERA5 y CFSR) representan mejor las amplitudes del ciclo estacional, aunque <strong>no siempre mejoran la coherencia temporal</strong>. Las discrepancias más marcadas se observan en la región del Río de la Plata (RdP - UCS)</p> <figure> <img src="/assets/img/viento_pcas_rosas.png" alt="Rosas de viento por región y dataset"/> <figcaption><strong>Figura:</strong> Distribución de frecuencia de dirección e intensidad del viento (m/s) en las cuatro regiones identificadas (filas) según distintas fuentes de datos (columnas): observaciones costeras (COBS), reanálisis ERA5, CFSR, NR2 y satélite ASCAT (SAT). Las rosas permiten visualizar cómo varían los regímenes predominantes entre productos.</figcaption> </figure> <hr/> <h2 id="y-las-tendencias">¿Y las tendencias?</h2> <p>En el Atlántico Sur se ven señales consistentes con el cambio climático (como desplazamientos de los vientos del oeste), pero sobre la PCAS en particular <strong>no se detectaron patrones claros de tendencia</strong> en este estudio, ya que existe un gran desacuerdo entre los reanálisis.</p> <figure> <img src="/assets/img/viento_pcas_tendencias.png" alt="Tendencias del viento y presión superficial"/> <figcaption><strong>Figura:</strong> Tendencias lineales del viento a 10 m (vectores) y presión superficial (sombreado, en Pa/año) durante el periodo 1979–2018 según ERA5, CFSR y NR2. Las diferencias entre reanálisis son notables, especialmente en la magnitud y dirección de los vectores, evidenciando la incertidumbre en los productos para estudios de largo plazo sobre la PCAS.</figcaption> </figure> <hr/> <h2 id="reflexión">Reflexión</h2> <p>Este trabajo fue una experiencia formativa clave para mí. Hoy, años después, muchas de las ideas que surgieron ahí continúan en investigaciones actuales como <strong>PronoMAr</strong> y la validación de modelos como SIMMAR-PCA.</p> <hr/> <p>📎 Agradecimientos a mis colegas y a los centros que participaron: <strong>CIMA</strong>, <strong>UBA</strong>, <strong>CONICET</strong>, <strong>IFAECI</strong>.<br/> 📬 Comentarios bienvenidos: mdeoto@smn.gob.ar</p>]]></content><author><name></name></author><category term="meteorología"/><category term="oceanografía"/><category term="climatología"/><category term="viento"/><category term="reanálisis"/><category term="PCAS"/><category term="ASCAT"/><category term="ERA5"/><summary type="html"><![CDATA[En colaboración con Claudia Simionato, Carolina Vera y Matías Dinapoli, presentamos este trabajo en el Congreso de la Asociación de Geofísicos y Geodestas de 2021, donde exploramos cómo sopla el viento sobre la Plataforma Continental del Atlántico Sudoccidental (PCAS), y por qué eso importa.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mdeoto.github.io/assets/img/viento_pcas_teaser.jpg"/><media:content medium="image" url="https://mdeoto.github.io/assets/img/viento_pcas_teaser.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Ciclón extratropical</title><link href="https://mdeoto.github.io/blog/2021/ciclon-extratropical/" rel="alternate" type="text/html" title="Ciclón extratropical"/><published>2021-05-21T00:00:00+00:00</published><updated>2021-05-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://mdeoto.github.io/blog/2021/ciclon-extratropical</id><content type="html" xml:base="https://mdeoto.github.io/blog/2021/ciclon-extratropical/"><![CDATA[<p>En oceanografía y meteorología, como en cualquier otra rama de investigación es común utilizar definiciones para clasificar fenómenos, es un proceso de canalización del conocimiento. Sucede que muchas veces estas definiciones llegan a la sociedad de una forma intempestiva e incluso amarillista y obviamente nuestra actitud, nuestra decodificación del mensaje, en general no es la correcta. Es un problema que debemos mejorar, y de a poco se va haciendo…</p> <h3 id="ejemplo-ciclón-extratropical">Ejemplo: CICLÓN EXTRATROPICAL</h3> <p>En nuestras latitudes, la atmósfera está en permanentemente desequilibrio y una manera eficiente que tiene en redistribuir/equilibrar esos desequilibrios es a través de inestabilidades sinópicas, llamadas típicamente perturbaciones. Estas perturbaciones son parte de un recorrido energético direccional (cascada de energía) en donde el principal implicado claro está, es la atmósfera. Esta característica es clave para diferenciarlos de los famosos huracanes o ciclones tropicales, en donde el principal implicado en la transferencia direccional de energía es el océano. En conclusión, ¡NO son los mismos fenómenos! Aunque desde el punto de vista físico intentan hacer lo mismo: su propósito es redistribuir energía.</p> <p>La región que abarca Argentina, Uruguay y el sur de Brasil presenta condiciones propicias para que los ciclones extratropicales puedan originarse en cualquier momento del año, sin dudas las estaciones de transición son sus favoritas. El tiempo de vida de estos ciclones es relativamente corto, presentan una etapa de desarrollo-maduración de menos de 48 horas en donde disminuye rápidamente la presión, aumentan los vientos y se producen lluvias y tormentas, para luego comenzar a decaer. Nótese que el intercambio es brutal, se dice que en 48 horas suele pasar de todo: los acumulados de lluvia pueden superar los 100 mm, la presión puede caer más de 20 hPa, y los vientos pueden llegar a velocidad de 100 km/h con rachas superiores (esto es casi de manual). Es importante mencionar que tanto su tamaño espacial como el ritmo de crecimiento están limitados/regulados por la velocidad de rotación terrestre.</p> <p>Sin embargo, no todos los ciclones extratropicales que se originan en nuestra región son iguales, ¡he aquí el peligro! En general, su origen es sobre el continente y luego se van desarrollando/madurando hacia el este, ya sobre aguas del Océano Atlántico; es decir, lo peor se lo “come” el océano. Es muy atípico que el ciclón extratropical se origine/desarrolle/madure sobre el continente, estos casos son los más importantes desde el punto de vista social.</p> <p>A continuación, se presentan los pronósticos de viento cada 6 horas del evento actual. El viento es a 1500 metros de altura y dista bastante (a veces) con lo que ocurre en superficie, sin embargo, sigue siendo un trazador del fenómeno en cuestión.</p> <p><img src="/assets/video/ciclon-22-5-2021.gif" alt="Ciclón en Movimiento"/></p> <p>La consecuencia de este fenómeno en la oceanografía del Río de la Plata es que se asocia a la ocurrencia de Ondas de Tormentas. Popularmente se las conoce como sudestadas (que es una creciente del río) o bajantes. Ambas son extremadamente sensibles a la dirección del viento. Es un desafío constante de la comunidad científica poder predecirlas en tiempo y forma, así evitar posibles inconvenientes. Dentro de este desafío, el principal problema al cual nos enfrentamos es precisamente el pronóstico del viento.</p> <p>Para conocer dicha problemática, en la figura les muestro cómo varió el pronóstico del viento para las 9 am del DOMINGO 23 durante las últimas 120 horas. Se utilizaron los dos modelos globales más importantes: GFS (izquierda) y Europeo-ECMWF (derecha).</p> <p><img src="/assets/img/ciclon-23-5-2021.png" alt="Pronóstico de Viento"/></p> <p>Al mirarlas al paso, uno cae en la tentación de que la ubicación del sistema de baja presión y los vientos que rotan en sentido horario son similares en ambos pronósticos, y que a lo largo de los días no se han notado grandes variaciones. Esto es muy relevante y nos indica que durante los últimos años la evolución modelista creció enormemente, es decir, cada vez los pronósticos son más precisos.</p> <p>Sin embargo, no todo es color de rosas… La lupa fina nos delata grandes diferencias; por ejemplo, el modelo europeo inicialmente presentó una intensidad de viento mayor que el modelo GFS, tendencia que se revirtió luego. Como se mencionó, las ondas de tormenta en el Río de la Plata son <strong>EXTREMADAMENTE</strong> sensibles a la dirección del viento, ergo, haciendo lupa fina en la región platense también se observan importantes diferencias. Por ejemplo, en el último pronóstico (48 horas), el modelo europeo es más agresivo con viento del cuadrante sur sobre el Partido de la Costa-Bahía de Samborombón, mientras que en el modelo GFS esa canalización se ubica más hacia el interior de la provincia.</p> <p>Faltan menos de 48 horas para las 9 am del domingo. Un corrimiento espacial del sistema de baja presión en estas condiciones podría dejarnos a merced del experimento del gato y la caja de Schrödinger, es decir, ¿es creciente o es bajante? Sin dudas, el detalle agrega valor. No dudes en consultar el estado de tiempo atmosférico con fuentes oficiales como el SMN (viento-lluvia) y el SHN (altura de marea).</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Meteorología"/><category term="Oceanografía"/><category term="Río de la Plata"/><category term="storm surge"/><category term="low system"/><category term="extratropical cyclogenesis"/><summary type="html"><![CDATA[En oceanografía y meteorología, como en cualquier otra rama de investigación es común utilizar definiciones para clasificar fenómenos, es un proceso de canalización del conocimiento. Sucede que muchas veces estas definiciones llegan a la sociedad de una forma intempestiva e incluso amarillista y obviamente nuestra actitud, nuestra decodificación del mensaje, en general no es la correcta. Es un problema que debemos mejorar, y de a poco se va haciendo…]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mdeoto.github.io/assets/img/storm_surge.jpg"/><media:content medium="image" url="https://mdeoto.github.io/assets/img/storm_surge.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry></feed>